{"id":154,"date":"2016-11-03T11:50:04","date_gmt":"2016-11-03T17:50:04","guid":{"rendered":"http:\/\/gracechurch.ancorathemes.com\/?p=154"},"modified":"2016-11-03T15:52:10","modified_gmt":"2016-11-03T21:52:10","slug":"carne-palabra-y-soplo","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/vocacion.sanjuan.org.mx\/carne-palabra-y-soplo\/","title":{"rendered":"Carne, Palabra y Soplo"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"color: #3288ad;\"><strong>La experiencia art\u00edstica y espiritual de Magdalith al servicio del canto lit\u00fargico.<\/strong><\/span><\/p>\n<hr \/>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-full wp-image-1747\" src=\"http:\/\/vocacion.sanjuan.org.mx\/wp-content\/uploads\/2016\/11\/Magdalith.jpg\" alt=\"magdalith\" width=\"159\" height=\"177\" \/>El 14 de septiembre de 2013 regresaba al Padre Magdalith, que ejerci\u00f3 un papel primordial en la elaboraci\u00f3n\u00a0de la liturgia de los Hermanos y de las Hermanas de San Juan. Nacida en 1932 en el seno de una familia jud\u00eda en el sur de Francia, Magdalena Lipszyc se convirti\u00f3 al catolicismo en 1951, atra\u00edda por la Eucarist\u00eda, sin renunciar a su origen, como afirmar\u00e1 a\u00f1os despu\u00e9s: \u201cEsta elecci\u00f3n divina permanece para siempre, porque los dones de Dios son irrevocables (cf. Ro 11, 9). Cada jud\u00edo lleva la imprenta indeleble de eso.\u201d<br \/>\nMagdalith ten\u00eda una sensibilidad a flor de piel, agudizada por dolorosas pruebas: la subida del antisemitismo culminando con la ejecuci\u00f3n de su pap\u00e1 por manos de los Nazis cuando ella ten\u00eda apenas 12 a\u00f1os, una vida matrimonial y una carrera art\u00edstica dif\u00edciles, una salud precaria. Por otro lado estaba dotada de grandes talentos musicales, entre otros la voz, y muy\u00a0versada en la teolog\u00eda jud\u00eda y cat\u00f3lica. Las circunstancias la llevaron as\u00ed a emprender un proyecto de reforma del canto gregoriano, alentada en eso por el llamado del Concilio Vaticano II<sup><a id=\"ref1\" href=\"#fn1\">1<\/a><\/sup>. Como dec\u00eda el padre Marie-Dominique Philippe, nuestro fundador: \u201cMagdalith nos inspira, nos permite un renuevo, un estallo nuevo, un descubrimiento en el misterio de la Palabra de Dios, y de poner todo al servicio de la Palabra de Dios.\u201d<br \/>\nPara acercarse a su obra, un hermano de San Juan<sup><a id=\"ref2\" href=\"#fn2\">2<\/a><\/sup> nos propone seguir los caminos que ella misma sigui\u00f3: los de la Revelaci\u00f3n. En esos caminos, tres faros nos pueden iluminar: la carne, la palabra, el soplo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"color: #3288ad;\"><strong>La carne<\/strong><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La revelaci\u00f3n en la primera as\u00ed como en la nueva Alianza es esencialmente carnal, \u201cencarnacional\u201d. Los preceptos de la Tor\u00e1 y de la tradici\u00f3n jud\u00eda est\u00e1n all\u00ed para transformar el conjunto de la vida del hombre en una liturgia, una experiencia de encuentro.<br \/>\n\u201cEn el principio\u201d, el G\u00e9nesis nos hace escuchar el grito de alegr\u00eda del primer hombre al encuentro de la mujer: \u201c\u00e9sta es carne de mi carne\u201d (2, 23). A la alborada del Nuevo Testamento, el cuarto evangelio proclama: \u201cEl Verbo se hizo carne y puso su tienda en medio de nosotros\u201d (1, 14). <span style=\"text-decoration: underline;\">La carne se vuelve entonces el lugar, el camino ineludible del encuentro con Dios.<\/span> De all\u00ed viene para Magdalith la primera cualidad de una voz lit\u00fargica: debe ser encarnada. \u201cTraqueal y no colocada\u201d, dir\u00e1 ella a su manera, es decir en la prolongaci\u00f3n de la voz hablada.<br \/>\nLos Salmos, como lo volveremos a decir, son caracter\u00edsticos de la dimensi\u00f3n encarnada y lit\u00fargica de cualquier existencia humana. A ese respecto, el salmo 21 es particularmente significativo. El salmista empieza lanzando su grito hacia Dios: \u201c\u00bfPor qu\u00e9 me has abandonado?\u201d. No obstante, en el coraz\u00f3n de la miseria, se acuerda que Dios tiene su trono en la alabanza de Israel y el poema b\u00edblico sigue con una alternancia entre la queja del\u00a0salmista y su confianza en Adona\u00ed, hasta que la Palabra del Eterno haga brotar la alabanza: \u201cMe contestaste y proclamar\u00e9 tu Nombre delante de mis hermanos\u201d. As\u00ed, es toda la vida concreta del narrador que se vuelve alabanza a Dios: miseria, memoria, llamada confiada y respuesta divina. El grito lleva a la alabanza, la adoraci\u00f3n al silencio.<br \/>\nCarne transfigurada \u2013 carne \u201catravesada\u201d hubiera dicho Magdalith \u2013 tal es el itinerario que nos propone el misterio pascual: no un rechazo a la muerte y al sufrimiento sino una traves\u00eda \u2013 la del Mar Rojo \u2013 que vuelve a iniciar cada generaci\u00f3n. Y el misterio pascual es para el cristiano, en pos del pueblo de Israel, el lugar de su nacimiento, el lugar primordial del encuentro con Dios y de toda liturgia.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"color: #3288ad;\">La Palabra<\/span><\/p>\n<figure id=\"attachment_1748\" aria-describedby=\"caption-attachment-1748\" style=\"width: 179px\" class=\"wp-caption alignright\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-1748 size-full\" src=\"http:\/\/vocacion.sanjuan.org.mx\/wp-content\/uploads\/2016\/11\/ReyDavid.jpg\" alt=\"reydavid\" width=\"179\" height=\"158\" \/><figcaption id=\"caption-attachment-1748\" class=\"wp-caption-text\">El Rey David cantando salmos Ilustraci\u00f3n de un c\u00f3dice miniado<\/figcaption><\/figure>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"text-decoration: underline;\">La primera Alianza est\u00e1 sellada en la Palabra.<\/span> En el Monte Sina\u00ed, el Se\u00f1or da sus diez Palabras, <em>devarim<\/em><sup><a id=\"ref3\" href=\"#fn3\">3<\/a><\/sup>. Esas se vuelven el camino, la norma y el medio del encuentro del Pueblo con su Dios. En respuesta al don de la <em>tor\u00e1<\/em>, Israel deber\u00e1 \u201cguardar\u201d y \u201cpracticar\u201d la Palabra. La idolatr\u00eda no consistir\u00e1 primero en hacer estatuas de madera, sino en apartarse de la Palabra. En este sentido, todo canto realmente religioso, es decir seg\u00fan la etimolog\u00eda, ligando, deber\u00e1 tener su ra\u00edz en ella.<br \/>\nEn el coraz\u00f3n de la Alianza encontramos el canto revelado y lit\u00fargico por excelencia: los Salmos. Coraz\u00f3n de la oraci\u00f3n jud\u00eda que la tradici\u00f3n de Israel ofreci\u00f3 a la Iglesia, los<em> tehilim<\/em> son<em> poemas que llevan la voz de los hombres hacia Dios: sus gritos, sus miserias, sus derelicciones, sus gozos, sus acciones de gracia o sus alabanzas.<\/em> A trav\u00e9s de los Salmos, es toda la vida del hombre que sube hacia Dios y se hace oraci\u00f3n. No obstante, estas palabras del hombre, una vez recibidos en la tradici\u00f3n sagrada de Israel, como del cristianismo, est\u00e1n consideradas como Palabra de Dios. \u00a1Qu\u00e9 maravilla pensar que Dios toma y transfigura la palabra del hombre para decirse a s\u00ed mismo!<br \/>\nLa composici\u00f3n de Magdalith resalta los m\u00faltiples aspectos de la experiencia humana y espiritual contenida en los Salmos. La m\u00fasica seguir\u00e1 el camino de la palabra, evitando encerrarla en una melod\u00eda y un ritmo que est\u00e1n exteriores a ella. El canto ser\u00e1 una manera de echar el grito que la palabra sola no puede expresar: grito de desamparo, grito de alabanza. De all\u00ed, el car\u00e1cter no uniforme de la cantilaci\u00f3n (lectura casi declamada sobre un \u00e1mbito mel\u00f3dico reducido para enfatizar el texto) de los Salmos. Se encontrar\u00e1 a veces algo de rudo en la melopea (entonaci\u00f3n r\u00edtmica con que puede recitarse algo en verso o en prosa), una dimensi\u00f3n atormentada. Todo ello es para el artista la condici\u00f3n para \u201cdar una voz a su alabanza\u201d (Leer el Salmo 65).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong><span style=\"color: #3288ad;\">El Soplo: redescubrimiento del canto gregoriano<\/span><\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La Palabra, al venir de Dios, posee una caracter\u00edstica ineludible: es viva. Lo propio del Dios de Israel es que viva y que act\u00fae, a la diferencia de los \u00eddolos. El soplo de Adona\u00ed reina sobre el <em>tohu wabohu<\/em> original para darle orden, determinaci\u00f3n y vida. De la misma manera, el profeta Ezequiel profetiza sobre el soplo (<em>ruah<\/em>) para que\u00a0venga a dar vida a los huesos secos del Pueblo de Israel (cf. 37, 5). Es en este soplo que los primeros disc\u00edpulos de Cristo son enviados y que encuentran la fuerza de proclamar las alabanzas de Dios (cf. Jn 20, 22).<br \/>\nPara Magdalith, el gregoriano es \u201cel canto del soplo\u201d. Volviendo a la liturgia sinagogal, donde el valor de las notas no era igual, busc\u00f3 restituir a la salmodia su vida y su identidad inicial, para volver a darle su soplo y su \u00edmpetu primordial y toda la fluctuaci\u00f3n de su movimiento libre y ordenado. Insiste que el <strong>ritmo<\/strong> no es tanto mensurado como <strong>vital<\/strong>, que es un encuentro entre el <span style=\"text-decoration: underline;\">ritmo del texto y el de la respiraci\u00f3n de los cantores<\/span>, con una <span style=\"text-decoration: underline;\">alternancia de impulsos y de reposos.<\/span> \u00bfAcaso la vida no se caracteriza por la alternancia del brote y del reposo?<br \/>\nY lo ilustra con otra alternancia, usando una imagen que saca de la caligraf\u00eda, entre los \u201cplenos\u201d (los trazos gruesos)<img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"alignright size-full wp-image-1749\" src=\"http:\/\/vocacion.sanjuan.org.mx\/wp-content\/uploads\/2016\/11\/sanjuan.jpg\" alt=\"sanjuan\" width=\"235\" height=\"132\" \/> que dejan a las <span style=\"text-decoration: underline;\">notas bajas toda su fuerza y su estabilidad<\/span>, y los \u201cdesligados\u201d (los trazos finos) que <span style=\"text-decoration: underline;\">afinan las notas altas.<\/span><br \/>\nEsta doble alternancia de impulsos y de reposos por un lado, y de plenos y de desligados del otro, contribuye a\u00a0manifestar el valor esencial del canto sagrado: el <strong>silencio<\/strong>. Toda liturgia, y especialmente la de los monjes, <span style=\"text-decoration: underline;\">nace del silencio de la oraci\u00f3n y conduce a ello.<\/span> Tal es la grandeza del canto gregoriano al cual Magdalith quiso\u00a0devolver su fuerza.<\/p>\n<p><span style=\"color: #3288ad;\"><strong>Conclusi\u00f3n<\/strong><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Dios es fuente, es UNO<sup><a id=\"ref4\" href=\"#fn4\">4<\/a><\/sup> y nos llama. Seg\u00fan Magdalith, solamente un canto mon\u00f3dico (a una sola voz), llamado \u201ccanto de la fuente\u201d podr\u00e1 llevarnos a \u00e9l. Eso requiere una ascesis, una purificaci\u00f3n de nuestra sensibilidad. \u00bfD\u00f3nde encontrar el arquetipo, el modelo original y primario, de este canto?<\/p>\n<figure id=\"attachment_1750\" aria-describedby=\"caption-attachment-1750\" style=\"width: 300px\" class=\"wp-caption alignleft\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-1750\" src=\"http:\/\/vocacion.sanjuan.org.mx\/wp-content\/uploads\/2016\/11\/dibujomagdalith-300x169.jpg\" alt=\"Dibujo de Magdalith\" width=\"300\" height=\"169\" srcset=\"http:\/\/vocacion.sanjuan.org.mx\/wp-content\/uploads\/2016\/11\/dibujomagdalith-300x170.jpg 300w, http:\/\/vocacion.sanjuan.org.mx\/wp-content\/uploads\/2016\/11\/dibujomagdalith.jpg 311w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><figcaption id=\"caption-attachment-1750\" class=\"wp-caption-text\">Dibujo de Magdalith<\/figcaption><\/figure>\n<p style=\"text-align: left;\">\u00a1En el Magnificat de Mar\u00eda! Por ser inmaculada, la Virgen Madre es perfectamente disponible a la Palabra. Entreg\u00e1ndose al soplo del Esp\u00edritu, lleva el Verbo en su carne. Entonces, en el encuentro con Isabel, es su ser entero que exulta \u201cen Dios su Salvador\u201d. <span style=\"text-decoration: underline;\">La palabra guardada por Mar\u00eda se vuelve palabra rezada<\/span> y encuentra en esta alabanza un \u00edmpetu y un soplo nuevos: \u00e9l de la alegr\u00eda de la Encarnaci\u00f3n.<br \/>\nY se anticipa a la vez la Cruz y su despojamiento: Mar\u00eda, de pie, firme en su fe, victoriosa en su esperanza pobre, y ardiendo de caridad: \u201cHe all\u00ed a tu Madre\u201d.<\/p>\n<p><sup id=\"fn1\">1. Sacrosanctum Concilium, 4 diciembre 1963 (primer documento del Concilio a ser aprobado por los Padres) 1<a title=\"1\" href=\"#ref1\">\u21a9<\/a><\/sup><br \/>\n<sup id=\"fn2\">2. Traducci\u00f3n de un art\u00edculo del P. Gonzague, en la revista<em> Lettre aux Amis de la Famille Saint-Jean<\/em>, Enero 2015<a title=\"2\" href=\"#ref2\">\u21a9<\/a><\/sup><br \/>\n<sup id=\"fn3\">3. Conviene anotar que <em>davar<\/em> significa a la vez Palabra, cosa y acontecimiento.<a title=\"3\" href=\"#ref3\">\u21a9<\/a><\/sup><br \/>\n<sup id=\"fn4\">4. \u201cTengo un solo Se\u00f1or, el Dios de Israel, el Adona\u00ed de Miriam, el Padre de Yeshua\u201d, de su <em>Testamento espiritual<\/em>, 2011.<a title=\"4\" href=\"#ref4\">\u21a9<\/a><\/sup><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La experiencia art\u00edstica y espiritual de Magdalith al servicio del canto lit\u00fargico. El 14 de septiembre de 2013 regresaba al Padre Magdalith, que ejerci\u00f3 un papel primordial en la elaboraci\u00f3n\u00a0de la liturgia de los Hermanos y de las Hermanas de San Juan. Nacida en 1932 en el seno de una familia jud\u00eda en el sur [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[87],"tags":[84,85],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/vocacion.sanjuan.org.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/154"}],"collection":[{"href":"http:\/\/vocacion.sanjuan.org.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/vocacion.sanjuan.org.mx\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/vocacion.sanjuan.org.mx\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/vocacion.sanjuan.org.mx\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=154"}],"version-history":[{"count":9,"href":"http:\/\/vocacion.sanjuan.org.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/154\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1751,"href":"http:\/\/vocacion.sanjuan.org.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/154\/revisions\/1751"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/vocacion.sanjuan.org.mx\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=154"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/vocacion.sanjuan.org.mx\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=154"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/vocacion.sanjuan.org.mx\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=154"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}